\chapter{Definição de Requisitos}
\label{sec-requisitos}

Esta seção descreve o resultado da atividade de levantamento de requisitos.
A Subseção~\ref{sec-requisitos-proposito} resume de forma geral o propósito do sistema e a motivação para seu desenvolvimento. 
A Subseção~\ref{sec-requisitos-minimundo} descreve o minimundo do sistema, apresentando superficialmente suas principais características. 
A Subseção~\ref{sec-requisitos-usuario} lista os requisitos de usuário do sistema, na forma de estórias de usuário e requisitos não-funcionais. 




\section{Descrição do Propósito do Sistema}
\label{sec-requisitos-proposito}

Analisando o sistema utilizado atualmente pelo Programa de Pós-Graduação em Informática (PPGI) para gerenciamento das demandas acadêmicas, verificou-se que é exigido muito trabalho manual dos funcionários da secretaria do PPGI e que há dificuldade na comunicação dos alunos com o programa.

Diante desta situação, há uma sobrecarga no recebimento de e-mails, visto que, este é o canal disponibilizado para solicitações das demandas e esclarecimento de dúvidas dos(as) alunos(as).

Deste modo, constatou-se que o PPGI necessita de um sistema de \textit{software} para gerenciar demandas relacionadas ao programa de pós-graduação a fim de otimizar o processo existente. Pretende-se atender essa necessidade por meio de um módulo do sistema Marvin.\footnote{\url{https://github.com/dwws-ufes/marvin/}}

\section{Descrição do Minimundo}
\label{sec-requisitos-minimundo}

O Marvin é um sistema \textit{Web} voltado para o gerenciamento de atividades do meio acadêmico, seu código vem sendo implementado desde 2019 e ele integra módulos desenvolvidos ao longo dos anos por estudantes do curso de graduação da UFES, sob a orientação do prof. Vítor E. Silva Souza.

O propósito do módulo implementado no presente estudo é suprir algumas demandas do PPGI a fim de amenizar a sobrecarga de trabalhos manuais e o uso exacerbado de e-mail. Para tal, foram identificadas as necessidades descritas a seguir.

\subsection{Oferta de disciplinas}
\label{sub-oferta}

Atualmente, toda oferta de disciplinas se dá por meio de divulgação das disciplinas disponíveis no site do PPGI, sendo avisado aos(às) estudantes via e-mail e, posteriormente, a matrícula feita via formulário. Deste modo, foram identificados os seguintes problemas: 

\begin{itemize}
\item Dificuldade do(a) estudante em saber se seu formulário realmente foi recebido pelo responsável em efetivar a matrícula; 
\item Alto número de e-mails relacionados à solicitação de matrícula e dúvidas sobre o assunto, sobrecarregando a secretaria; 
\item Dificuldade do(a) estudante em saber o andamento do processamento de matrícula; 
\item Dificuldade por parte do responsável pelo gerenciamento, em visualizar de forma simples o número de alunos interessados em cada disciplina ofertada, no momento de efetivar as matrículas no sistema da PRPPG.
\end{itemize}

Tendo em vista esses problemas, é necessário possibilitar o cadastro de disciplinas no sistema a fim de permitir a oferta das mesmas aos alunos. Além disso, deseja-se permitir ao(à) estudante ver as ofertas das disciplinas de uma maneira simples no momento de solicitar a matrícula, assim como a visualização do estado atual da solicitação. É preciso que o sistema possibilite ao responsável pelo gerenciamento das matrículas uma visão clara e objetiva por meio de listagem dos requerimentos por parte dos(as) estudantes.

\subsection{Aproveitamento de créditos e solicitação de diploma}
\label{sub-aproveitamento}

Neste momento, a solicitação de aproveitamento de créditos das disciplinas e a solicitação de diplomas são realizadas via e-mail com anexo de documentos, sendo gerado um grande número de e-mails aos responsáveis pela resolução destas demandas. Visto isto, deve ser possível que o(a) estudante possa fazer tais solicitações via sistema, possibilitando um fácil controle e visualização da situação dos requerimentos por parte do(a) estudante e da secretaria/coordenação do PPGI.

\subsection{Gerenciamento de prazos}

Atualmente, os diversos prazos a serem cumpridos por alunos do PPGI são publicados no site do programa e enviados por e-mail pela secretaria quando os estudantes entram no curso. Isso gera uma obrigação para a secretaria periodicamente verificar se há estudantes descumprindo ou próximos de descumprir prazos. Deseja-se um sistema que permita que a secretaria e a coordenação do PPGI possam visualizar esta informação e eventualmente notificar os estudantes com maior facilidade.

Também é interessante que os(as) estudantes tenham em vista os prazos de retorno após alguma solicitação feita à secretaria, como as descritas nas seções~\ref{sub-oferta} e~\ref{sub-aproveitamento}, para que não haja procura de forma desnecessária por meio eletrônico antes do prazo estabelecido.


\section{Requisitos de Usuário}
\label{sec-requisitos-usuario}

Tomando por base o contexto do sistema descrito na Seção~\ref{sec-requisitos-minimundo} e considerando como principais \textit{stakeholders} alunos, professores, secretaria e coordenação do PPGI, foram identificadas estórias de usuário e requisitos não-funcionais.

As estórias de usuário são apresentadas na Tabela~\ref{tbl-requisitos-uss} e os requisitos não-funcionais globais, ou seja, aqueles que não são caracterizados como critérios de aceitação de estórias de usuário específicas, na Tabela~\ref{tbl-requisitos-rnfs}.

% Define contador e identificador para estórias de usuário.
\newcounter{uscount}
\renewcommand*\theuscount{US-\arabic{uscount}}
\newcommand*\US{\refstepcounter{uscount}\theuscount}
\setcounter{uscount}{0}

% Define uma macro para as linhas de user stories.
% Usar \userstory{label}{dependências}{prioridade}{descrição}{critérios de qualidade (usando \item)}.
\newcommand{\userstory}[5]{
	\\\hline
	\cellcolor{lightgray}\textbf{ID:} & \US\label{#1} & 
	\cellcolor{lightgray}\textbf{Depende:} & #2 & 
	\cellcolor{lightgray}\textbf{Prioridade:} & #3 \\\hline
	\cellcolor{lightgray}\textbf{Descrição:} & 
	\multicolumn{5}{|p{12cm}|}{#4}\\\hline
	\cellcolor{lightgray}\parbox{2.5cm}{\raggedleft \textbf{Critérios de\\Aceitação:}} & 
	\multicolumn{5}{|p{12cm}|}{
		\parbox{12cm}{
			\begin{enumerate}[leftmargin=15mm,label=-- CA\arabic*:]\itemsep-2mm
				#5
			\end{enumerate}
		}		
	}\\\hline
	\multicolumn{6}{c}{}
}

É importante ressaltar que este módulo do Marvin parte do pressuposto que há outro módulo responsável pelos cadastros básicos das unidades administrativas da universidade (ex.: centros de ensino, programas de pós-graduação, cursos de pós-graduação) bem como de acadêmicos e suas relações com tais unidades administrativas (ex.: coordenador(a)/secretário(a) de programa de pós-graduação, estudante de pós-graduação). A lista abaixo indica estórias de usuário que pressupomos já tenham sido implementadas neste outro módulo:
\begin{itemize}
	\item[\US\label{cadastrar-centro}:] como administrador(a) do sistema, eu quero cadastrar centros de ensino, para que programas de pós graduação possam ser associados a eles;
	\item[\US\label{cadastrar-ppg}:] como administrador(a) do sistema, eu quero cadastrar programas de pós-graduação associados a um centro de ensino, para que cursos de pós-graduação possam ser associados a eles, bem como acadêmicos(as) se associem de alguma maneira a eles (ex.: coordenador(a), etc.);
	\item[\US\label{cadastrar-curso-ppg}:] como administrador(a) do sistema, eu quero cadastrar cursos de pós-graduação associados a um programa de pós-graduação para que os acadêmicos(as) se associem de alguma maneira a eles (ex.: estudante matriculado, etc.).
	\item[\US\label{cadastrar-academicos}:] como administrador(a) do sistema, eu quero cadastrar acadêmicos(as) no sistema, para que eles possam usar as funcionalidades do mesmo;
	\item[\US\label{cadastrar-coordenador-ppg}:] como administrador(a) do sistema, eu quero cadastrar professores em cargos de coordenação de programa de pós-graduação, para que esses possam ter acesso a funcionalidades específicas deste papel;
	\item[\US\label{cadastrar-secretario-ppg}:] como administrador(a) do sistema, eu quero cadastrar secretários(as) de programa de pós-graduação, para que eles(as) possam ter acesso a funcionalidades específicas deste papel;
	\item[\US\label{cadastrar-estudante-ppg}:] como administrador(a) do sistema, eu quero cadastrar a matrícula de estudantes em cursos de pós-graduação, para que eles(as) possam ter acesso às funcionalidades correspondentes aos estudantes no sistema;
	\item[\US\label{cadastrar-professor-ppg}:] como administrador(a) do sistema, eu quero cadastrar professores(as) em um programa de pós-graduação, para que esses possam exercer no sistema funções relacionadas a este programa.
\end{itemize}

\begin{longtable}{|r|p{1.3cm}|r|p{4cm}|r|p{1.3cm}|}
\caption{Estórias de Usuário.}
\label{tbl-requisitos-uss}

% Especificar as estórias de usuário abaixo, utilizando a macro, substituindo os exemplos.

\userstory{us-cadastrar-periodos}{\ref{cadastrar-coordenador-ppg}, \ref{cadastrar-secretario-ppg}}{Alta}
{Como secretaria/coordenação, quero cadastrar períodos letivos, para que o professor possa ofertar disciplinas.}
{
	\item Para cadastrar, deve ser informado: nome, período (data inicial e final) de oferta, período de matrícula, datas de início e fim do período letivo (aulas);
	\item Não é permitido cadastrar um período letivo que tenha períodos de oferta, de matrícula ou de aula conflitantes;
	\item Não é permitido cadastrar períodos letivos com o mesmo nome;
	\item Consultas podem ser feitas por: nome (Ex: 2021/2);
	\item Períodos letivos podem ser excluídos apenas se não estiverem associados a outros objetos.
}

\userstory{us-cadastrar-disciplinas}{\ref{cadastrar-curso-ppg}, \ref{cadastrar-coordenador-ppg}, \ref{cadastrar-secretario-ppg}}{Alta}
{Como secretaria/coordenação, quero cadastrar disciplinas, para que os professores possam ofertá-las no período vigente.}
{
	\item Para cadastrar, deve ser informado: nome, tipo,\footnote{De acordo com o regimento atual do PPGI, um item da organização curricular dos cursos de pós-graduação pode ser de um dos seguintes tipos: Disciplina Regular; Disciplina Eventual; Tópico Especial; Estágio de Docência; Estudo Dirigido; Seminário Temático; Dissertação de Mestrado; Exame de Qualificação de Doutorado; Exame de Proposta de Tese de Doutorado; Tese de Doutorado} código, créditos, carga horária, ementa e bibliografia;
	\item Não é permitido cadastrar disciplinas com o mesmo código;
	\item Consultas podem ser feitas por: nome, código e tipo;
	\item Disciplinas podem ser excluídas apenas se não estiverem associadas a outros objetos. 
}

\userstory{us-ofertar-disciplinas}{\ref{cadastrar-professor-ppg}, \ref{us-cadastrar-periodos}, \ref{us-cadastrar-disciplinas} }{Alta}
{Como professor, quero ofertar disciplinas a cada período letivo, para que os alunos possam se matricular.}
{
	\item Deve haver um período letivo cadastrado no sistema e dentro do prazo de oferta;
	\item Para ofertar, deve ser informado: disciplina, o número máximo de estudantes permitido, os dias e horários de aula;
	\item No caso de disciplina do tipo Tópico Especial ou Seminário Temático, deve ser informado ainda: subtítulo, ementa e bibliografia;
	\item A disponibilização da disciplina será para o período letivo que se encontra dentro do prazo de oferta;
	\item O sistema deve mostrar as disciplinas que já foram ofertadas no período letivo atual;
	\item A remoção da oferta só pode ser realizada dentro do prazo de oferta do período letivo atual.
}

\userstory{us-solicitar-matricula}{\ref{cadastrar-estudante-ppg}, \ref{us-ofertar-disciplinas}}{Alta}
{Como aluno, quero solicitar matrícula em disciplinas, para cursá-las no período letivo vigente.}
{
	\item Deve haver um período letivo cadastrado no sistema e dentro do prazo de matrícula;
	\item Devem ser exibidas as disciplinas que estão na oferta do período letivo atual, com todas as informações pertinentes (professor, horários de aula, dados curriculares da disciplina);
	\item Para solicitar matrícula, deve ser informado: o(a) professor orientador(a) e ao menos uma disciplina ou, caso o(a) estudante já tenha cumprido todos os créditos, indicar a opção ``Dissertação de Mestrado'' ou ``Tese de Doutorado'' (dependendo do seu curso). Deve ser registrada a data da solicitação;
	\item O sistema deve mostrar o pedido de matrícula feito para o período letivo vigente, caso já tenha sido efetuado;
	\item Deve ser possível fazer novo pedido de matrícula para o período letivo vigente, caso o prazo ainda esteja aberto, substituindo o anterior;
	\item Deve ser possível cancelar o pedido de matrícula do período letivo vigente, caso o prazo ainda esteja aberto.
}

\userstory{us-aprovar-matricula}{\ref{us-solicitar-matricula}}{Alta}
{Como professor ou coordenador, quero aprovar uma solicitação de matrícula de alunos (no caso de professores, apenas daqueles(as) sob minha orientação), para que a secretaria possa efetivá-las.}
{
	\item Deve haver um período letivo cadastrado no sistema e dentro do prazo de matrícula ou de aula;
	\item No caso de professor, devem ser exibidas todas as solicitações de estudantes sob sua orientação para o período letivo corrente, exibindo nome do(a) estudante, data da solicitação e situação (aprovação pendente, não aprovada, atendida);
	\item No caso do(a) coordenador(a), poderão ser exibidas, se solicitado, todas as solicitações de todos os(as) estudantes para o período letivo corrente, exibindo as mesmas informações e ainda o nome do(a) orientador(a);
	\item Ao selecionar uma solicitação, devem ser exibidos também os detalhes da mesma (quais disciplinas foram solicitadas e a situação de cada uma delas);
	\item Na exibição da listagem de solicitações, o professor/coordenador(a) deve indicar as solicitações que deseja aprovar e confirmar;
	\item Como alternativa, na exibição de detalhes de uma solicitação, o professor pode indicar que deseja aprová-la e confirmar;
	\item Aprovações não podem ser desfeitas e deve-se registrar a data da aprovação.
}

\userstory{us-visualizar-matriculas}{\ref{us-solicitar-matricula}, \ref{us-aprovar-matricula}}{Alta}
{Como secretaria/coordenação, quero visualizar a situação das matriculas de forma consolidada, para efetuar os cadastros no sistema oficial da PRPPG/UFES (SAPPG).}
{
	\item Deve ser possível exibir as matrículas por disciplina, reunindo numa mesma tela os dados necessários para realizar o cadastro no SAPPG;
	\item Deve ser possível exibir as matrículas também por aluno;
	\item Em qualquer um dos casos acima, deve ser possível ver se a solicitação de matrícula foi aprovada pelo(a) orientador(a);
	\item Deve ser possível marcar e desmarcar as solicitações de matrícula que já tenham sido cadastradas no SAPPG, permitindo (1) que a tarefa seja interrompida e posteriormente retomada com facilidade; e (2) que os(as) estudantes vejam o estado atual de suas solicitações de matrícula;
	\item Deve ser possível gerar um relatório em PDF com as mesmas informações exibidas em tela.
}

\userstory{us-ver-situacao-matricula}{\ref{us-solicitar-matricula}}{Alta}
{Como aluno, quero ver a situação das minhas solicitações de matrícula, para acompanhar se já foram atendidas.}
{
	\item Devem ser exibidas todas as solicitações já feitas (em todos os períodos letivos), exibindo período letivo, data da solicitação e a situação (aprovação pendente, não aprovada, não atendida, parcialmente atendida, totalmente atendida);
	\item Ao selecionar uma solicitação, devem ser exibidos também os detalhes da mesma (quais disciplinas foram solicitadas e a situação de cada uma delas).
}

\userstory{us-definir-fluxos}{}{Alta}
{Como coordenação, quero parametrizar as demandas.}
{
	\item No prazo deve ser informado o seu nome, e a quantidade máxima de dias para sua conclusão;
	\item Deve ser possível parametrizar solicitação de diploma, aproveitamento de créditos e solicitação do número de matrícula;
	\item Para as solicitações deve ter um campo para armazenar o prazo máximo para envios de e-mails automáticos de alerta.
}

\userstory{us-solicitar-aproveitamento}{\ref{us-definir-fluxos}}{Media}
{Como aluno, quero solicitar aproveitamento de créditos.}
{
	\item Apenas alunos com número de matrícula ativo podem fazer solicitações;
	\item Devem ser enviados como anexos os documentos necessários para esta solicitação, conforme regulamentação atual do programa de pós-graduação;
	\item Não deve ser possível deletar a solicitação caso a situação seja diferente de Aguardando;
	\item Não deve ser possível ter mais de uma solicitação de aproveitamento de créditos, com a situação igual a aguardando ou em análise.
}

\userstory{us-solicitar-numero-matricula}{\ref{us-definir-fluxos}}{Media}
{Como aluno, quero solicitar meu número de matrícula.}
{
	\item Deve existir possibilidade de solicitar o número de matrícula, caso não o tenha;
	\item Só deve ser possível solicitar o número de matrícula caso o aluno não o tenha;
	\item Não deve ser possível deletar a solicitação caso a situação seja diferente de Aguardando.
	\item Não deve ser possível ter mais de uma solicitação de número de matrícula, com a situação igual a aguardando ou em análise.
}

\userstory{us-solicitar-diploma}{\ref{us-definir-fluxos}}{Media}
{Como aluno, quero solicitar diploma de conclusão.}
{
	\item Apenas alunos com número de matrícula ativo podem fazer solicitações;
	\item Devem ser enviados como anexos os documentos necessários para esta solicitação, conforme regulamentação atual do programa de pós-graduação;
	\item Não deve ser possível deletar a solicitação caso a situação seja diferente de Aguardando;
	\item Não deve ser possível ter mais de uma solicitação de diploma de conclusão, com a situação igual a aguardando ou em análise.
}

\userstory{us-visualizar-demandas}{\ref{us-solicitar-aproveitamento} \ref{us-solicitar-numero-matricula} \ref{us-solicitar-diploma}}{Alta}
{Como aluno, quero acompanhar e ser notificado sobre o andamento das minhas demandas.}
{
	\item Deve ser possível visualizar todas as demandas juntamente com sua situação; 
	\item Ao ter alguma alteração no status da minha demanda devo ser notificado via e-mail; 
}

\userstory{us-acompanhar-demandas}{\ref{us-solicitar-aproveitamento} \ref{us-solicitar-numero-matricula} \ref{us-solicitar-diploma}}{Média}
{Como secretaria/coordenação do PPGI, quero visualizar a situação dos requerimentos, para poder dar retorno aos(às) alunos(as), cobrar dos professores, etc.}
{
	\item Deve ser possível visualizar todas as demandas dos alunos;
	\item Os requerimentos necessitam serem ordenados por prazo em ordem ascendente;
	\item Deve haver a possibilidade responder as requisições aos(às) alunos(as) respondendo-a com um texto descritivo para caso haja necessidade de rejeição de alguma solicitação, e para caso de solicitação de matrícula deve ser possível informar o número de matrícula. Também é necessário ter a possibilidade de alterar a situação do requerimento;
	\item É necessário que haja a possibilidade de dar como concluída a demanda do aluno;
	\item É necessário ter a possibilidade de revogar a conclusão da requerimento do aluno retornando-a para a situação em análise;
	\item Os alunos devem ser avisados após a conclusão das etapas de uma demanda por meio do e-mail cadastrado no usuário do aluno;
	\item Ao concluir a solicitação de diploma deve ser possível inativar o número de matrícula do aluno.
}

\end{longtable}


% Define contador e identificador para requisitos não funcionais.
% Usar \RNF\label{rnf-nome-do-label} para cada requisito definido.
\newcounter{rnfcount}
\renewcommand*\thernfcount{RNF-\arabic{rnfcount}}
\newcommand*\RNF{\refstepcounter{rnfcount}\thernfcount}
\setcounter{rnfcount}{0}

% Tabela de requisitos não funcionais.
\begin{longtable}{|c|p{8cm}|p{2.5cm}|c|}
	\caption{Requisitos Não Funcionais.}
	\label{tbl-requisitos-rnfs} \\\hline 
	
	% Cabeçalho e repetição do mesmo em cada nova página. Manter como está.
	\rowcolor{lightgray}
	\textbf{ID} & \textbf{Descrição} & \textbf{Categoria} & \textbf{Prioridade} \\\hline		
	\endfirsthead
	\hline
	\rowcolor{lightgray}
	\textbf{ID} & \textbf{Descrição} & \textbf{Categoria} & \textbf{Prioridade} \\\hline		
	\endhead
	
	% Especificar os requisitos abaixo, substituindo os exemplos.
	\RNF\label{rnf-exemplo-01} & O sistema deve estar disponível para os principais navegadores \textit{Web}. & Portabilidade & Alta \\\hline 	

	\RNF\label{rnf-exemplo-02} & O \textit{software} deve preservar a consistência dos dados, onde toda a informação a ser inserida tenha todos os campos obrigatórios preenchidos. & Confiabilidade & Alta \\\hline 	

	\RNF\label{rnf-exemplo-03} & O sistema deve ser de fácil manutenção, utilizando controle de versões e padrões de \textit{design}. & Redigibilidade & Alta \\\hline
	
	\RNF\label{rnf-exemplo-04} & As páginas do módulo devem ser de rápida execução com tempo inferior a 3 segundos de carregamento de dados. & Eficiência de tempo & Média\\\hline
	
	\RNF\label{rnf-exemplo-05} & O sistema deve ser de fácil aprendizado, não sendo necessário a realização de nenhum tipo de tutorial ou treinamento para o seu uso. & Facilidade de Aprendizado & Média \\\hline
	
	\RNF\label{rnf-exemplo-06} & A ferramenta deve ser de fácil utilização, não sendo preciso acessar muitas páginas para realizar as funções. &
	Facilidade de Operação & Alta \\\hline
	
	\RNF\label{rnf-exemplo-07} & O sistema deve ser seguro contra os ataques mais comuns presentes na internet. & Segurança & Média \\\hline
	
	\RNF\label{rnf-exemplo-08} & O sistema deve ser desenvolvido utilizando a metodologia \textit{FrameWeb} na linguagem Java e na plataforma Jakarta EE. & Tecnologia & Alta \\\hline
	
\end{longtable}

